【有限創意】義士之死 - 余家強

【有限創意】義士之死 - 余家強

首富引用「黃台之瓜」，被指諷刺林鄭等如武則天，此事談很多了，想談談章懷太子李賢（654-684），就是發出「何堪再摘」哀鳴的當事人。武則天要攬權，李賢和兄弟先後遇害。親生阿媽尚且咁狠，何況冒充慈母？

因為畢業論文研究《後漢書》，我對章懷太子懷抱特殊感情，章懷太子注解了《後漢書》。《後漢書》歌頌氣節，大篇幅寫東漢末年民情洶湧，所以有〈黨錮列傳〉，記載成批成批大學生遭禁錮，運動失敗，又有〈獨行列傳〉、〈逸民列傳〉記載那些不與政府合作的勇者。李賢雖貴為太子，本質上同樣年輕有夢，同樣受軟禁，他於群史中揀《後漢書》來注解，作為一種寄託，表明心跡，追慕前賢。我也寄望港青，在艱難困頓日子，罷課不罷學，多看些歷史，你們何嘗不是社稷未來主人翁？

讀書畢竟有用，文章寫得好，罵獨裁者格外響亮。回頭說武則天，罵她最出名首推駱賓王〈討武曌檄〉──討即聲討；曌是武則天為自己起的名字，音照；檄音核，文告之意。起筆便：「偽臨朝武氏者，人非溫順，地實寒微。」連成長背景都不放過，算否欺凌呢？凡事有報應，用槍彈攻擊他人身體的，竟然投訴被言語上人身攻擊？「加以虺蜴為心，豺狼成性。」「近狎邪僻，殘害忠良。」「神人之所共疾，天地之所不容。」簡直吵架百科全書，同學們可參考。

駱賓王文質彬彬，誰逼成知識份子如此毒舌頭？且看他另一作品，我教兒子唸過：「《詠鵝》 駱賓王叔叔 鵝鵝鵝，曲項向天歌，白毛浮綠水，紅掌撥清波。」相傳寫於七歲，誇張了，我倒認為駱賓王志在做個兒童文學家，十幾個字，有聲，有色，有押韻，有對仗，更滿載純真，怎相信同一個人會寫兇巴巴的〈討武曌檄〉？正如怎相信學生會是堵路專家？誰逼成？誰令純真消逝？

駱賓王遭通緝，一說被殺，一說剃度為僧避禍，我相信前者居多，因為統治者不敢認，像近日愈來愈多生死未卜，恐被滅跡，或胡亂編個結局。我兒子朗誦時自行加上「叔叔」，那是小朋友習慣，我聽着很溫暖，榮幸跟駱賓王成為朋友似的，而駱賓王亡齡四十出頭，比我年青，稱「叔叔」也合理。

我想起章懷太子，想起生死未卜的示威者，想起這些永遠比我年青的義士們，我覺得自己白活了。

還有，此娥不同彼鵝，做燒鵝都不配。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
柒婆變髮之謎 (高慧然)

下一則
下一則
咁嘅參選態度唔得啦 (李純恩)

一句講晒，睇哩個post
[置頂/請廣傳/多圖] 907 遊客LOOK 暢遊大嶼山指南